# devops-netology

### «3.1. Работа в терминале, лекция 1»
1. Ознакомьтесь с графическим интерфейсом VirtualBox, посмотрите как выглядит виртуальная машина, которую создал для вас Vagrant, какие аппаратные ресурсы ей выделены. Какие ресурсы выделены по-умолчанию?
    ###### ОЗУ: 1024 МБ
    ###### ЦПУ: 2
    ###### Жесткий диск: 40 ГБ
    ###### Видеопамять: 16МБ

2. Ознакомьтесь с возможностями конфигурации VirtualBox через Vagrantfile: документация. Как добавить оперативной памяти или ресурсов процессора виртуальной машине?<br/>

        config.vm.provider "virtualbox" do |v| <br/>
            v.memory = 1024 <br/>
            v.cpus = 2 <br/>
        end
        
3. какой переменной можно задать длину журнала history, и на какой строчке manual это описывается?
    ###### HISTSIZE
    862 строка мануала
    ###### HISTFILESIZE
    846 строка мануала
    ###### history-size
    2399 строка мануала
    
4. что делает директива ignoreboth в bash?
    ###### ignoreboth
    Запрещает записывать в историю команду, начинающуюся с пробела, или дублирующую предыдущую команду. 
    
5. В каких сценариях использования применимы скобки {} и на какой строчке man bash это описано?
    ###### строка 257
    Допустимо применять  там, где разрешено распознавать зарезервированное слово (например переменную, константу и т.п.).
    Также в них можно выполнить подстановку элементов из списка, своего рода итератор.
    
6. С учётом ответа на предыдущий вопрос, как создать однократным вызовом touch 100000 файлов? Получится ли аналогичным образом создать 300000? Если нет, то почему?
    ###### touch file{1..100000}.txt
    В моем случае это невозможно.
    Экспериментальным путем выяснил, что максимально за раз можно создать 87281 файл.
     
    > **устранение замечания**: Метод правильный и ограничение вы нашли верно. Но в чём причина такого поведения?

    Попробовал снова, создалось без проблем 100000. А вот 300000 не создалось. Очевидно из-за ограничения размера стека.

        stack size              (kbytes, -s) 8192
        
    Установил стек 65536 Кб
    
            root@ubuntu-focal:/home/vagrant/tst# ulimit -s 65536                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                              
            
   Создалось и 300000         
   
7. В man bash поищите по /\[\[. Что делает конструкция [[ -d /tmp ]]
    ###### Выражение в скобках возвращает статус 0 или 1 в зависимости от оценки условного выражения.
    Т.е. в данном случае проверяется существует ли директория /tmp
        
8. Основываясь на знаниях о просмотре текущих (например, PATH) и установке новых переменных; командах, которые мы рассматривали, добейтесь в выводе type -a bash в виртуальной машине наличия первым пунктом в списке:

        bash is /tmp/new_path_directory/bash
        bash is /usr/local/bin/bash
        bash is /bin/bash
    (прочие строки могут отличаться содержимым и порядком) В качестве ответа приведите команды, которые позволили вам добиться указанного вывода или соответствующие скриншоты.
        
    ###### Листинг:
            vagrant@ubuntu-focal:~$ type -a bash
            bash is /usr/local/bin/bash
            bash is /usr/bin/bash
            bash is /bin/bash
            vagrant@ubuntu-focal:~$ mkdir /tmp/new_path_directory
            vagrant@ubuntu-focal:~$ cp /bin/bash /tmp/new_path_directory/
            vagrant@ubuntu-focal:~$ PATH=/tmp/new_path_directory/:$PATH
            vagrant@ubuntu-focal:~$ type -a bash
            bash is /tmp/new_path_directory/bash
            bash is /usr/local/bin/bash
            bash is /usr/bin/bash
            bash is /bin/bash
            vagrant@ubuntu-focal:~$
    
 9. Чем отличается планирование команд с помощью batch и at?
    ###### at
    Выполняет команды в указанное время.
    ###### batch
    Выполняет команды, когда позволяют уровни загрузки системы; другими словами, когда среднее значение нагрузки падает ниже 1,5 или значения, указанного в вызове atd.
    